# Методы общего назначения (common_methods_ext)

Набор сервисных методов общего назначения в виде расширения конфигурации 1С Предприятие 8.3

**Состав**

* Реализация [шаблона программирования "Адаптер"](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%B4%D0%B0%D0%BF%D1%82%D0%B5%D1%80_(%D1%88%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD_%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BA%D1%82%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F))
* Набор методов общего назначения
  * Унификация вызовов диалогов в синхронном/асинхронном/веб-клиенте режимах
  * Коллекции 
  * Сериализация
  * Унификация получения сведений о метаданных
  * Числа
  * Строки
  * Преобразования между простыми типами

# Установка и обновление

[Скачать последнюю стабильную версию](https://gitlab.com/shmalevoz/common_methods_ext/-/jobs/artifacts/stable/download?job=publish)

# Требования

1С Предприятие версии >= 8.3.9

# Адаптеры

Это разделение интерфейса и реализации алгоритмов. Интерфейсы размещаются в 
общих модулях, реализации алгоритмов в обработках. Возможно использование 
в качестве адаптеров как встроенных, так и внешних обработок. Зачем это надо:

**В использовании**

* В прикладной программе имеем возможность менять используемые алгоритмы назначая используемую для реализации обработку
 
**В разработке**

* Явное разделение интерфейса и реализации дает простоту контроля за более ответственной частью (интерфейс)
* Адаптеры делятся по видам и разработчики вынуждены делить решения по функциональным блокам
* Явная точка разрыва между интерфейсом и реализацией удобна для точки написания модульных тестов

#### Реализация адаптеров

*Определения*

**Вид адаптеров** - Идентификатор выделенного функционального блока, набор обработок, реализующих единый интерфейс и вызываемый из общего модуля

**Регион использования** - Идентификатор логической области применения адаптера. Например "www.examle.com", "www.site.org"

**Активный адаптер** - Идентификатор обработки, назначенный для региона адаптером по умолчанию

#### Пример использования 

На классической задаче загрузки данных из разнородных источников:

**Задача**

Есть несколько источников данных курсов валют, некоторые из них выдают json, некоторые xml, некоторые файлы csv.
Необходимо загружать данные в учетную систему. Входными данными выступаем массив необходимых валют, и дата курсов
в ответ алгоритм должен выдать таблицу курсов.

*Для наглядности пользуемся прямыми строковыми идентификаторами понятного содержания*

**Решение**

*Вид адаптеров назовем "ИсточникиДанныхКурсовВалют"*

##### Создаем единый интерфейс вызова в общем модуле *КурсыВалют*

```bsl
// Возвращает таблицу курсов валют на заданную дату
// 
// Параметры:
//  ВалютыМассив - Массив - Необходимые валюты
//  ДатаАктуальности - Дата - Дата значений валют
//  Регион - Строка - Регион использования адаптеров
//
// Возвращаемое значение:
//  ТаблицаЗначений - Валюта, Курс
Функция Получить(ВалютыМассив, ДатаАктуальности, Регион = Неопределено) Экспорт
    Возврат ом_АдаптерАктивный.Объект("ИсточникиДанныхКурсовВалют", Регион).Получить(ВалютыМассив, ДатаАктуальности);
КонецФункции
```

Метод передает управление на обработку, назначенную активным адаптеров для заданного
вида и региона.

##### Создаем обработки реализации алгоритма загрузки данных, реализующих единый интерфейс

Предположим, что обработки называются

* КурсыJSON
* КурсыXML
* КурсыCSV

```bsl
Функция Получить(ВалютыМассив, ДатаАктуальности) Экспорт
    ...
    Возврат ВалютыКурсыТаблица;
КонецФункции
```

##### Техническая часть

Общий модуль КурсыВалютСлужебный. Вызываем при инициализации системы, по-умолчанию
используем реализацию загрузки данных из XML

```bsl
// Инициализация адаптера ИсточникиДанныхКурсовВалют
//
Процедура Инициализировать() Экспорт
    // Регистрируем вид адаптеров в системе и назначаем умолчание использования
    ВидИмя  = "ИсточникиДанныхКурсовВалют";
    ом_Подсистема.АдаптерИнициализировать(ВидИмя
    , "Источники данных курсов валют"
    , Метаданные.Обработки.КурсыXML.Имя);
    // Добавляем известные обработки адаптеров
    ом_АдаптерОбъект.Добавить(ВидИмя, Метаданные.Обработки.КурсыJSON.Имя, Истина);
    ом_АдаптерОбъект.Добавить(ВидИмя, Метаданные.Обработки.КурсыCSV.Имя, Истина);
КонецПроцедуры
```

Теперь возможно добавлять регионы использования и для каждого региона назначать 
адаптеры реализации алгоритма. 

К примеру регистрируем регионы использования по ИНН организаций и назначаем куждому региону 
свой адаптер получения данных. Программные вызовы будут выглядеть одинаково

```bsl
КурсыТаблица    = КурсыВалют.Получить(ВалютыМассив, ТекущаяДата(), Организация.ИНН);
```
При этом управление будет передано на заданный активный для региона адаптер.

## Реализованный интерфейс адаптеров

### ом_АдаптерАктивный - управление активными адаптерами
```bsl
    // Возвращает идентификатор активного адаптера заданных вида и региона
    //
    Строка Получить(Строка Вид, Строка Регион = Неопределено)
    
    // Возвращает коллекцию активных адаптеров данного вида
    // 
    Массив Коллекция(Строка Вид)
    
    // Возвращает объект активного адаптера для вида и региона
    //
    ОбработкаОбъект,УправляемаяФорма Объект(Строка Вид, Строка Регион = Неопределено)
    
    // Истина, если активный адаптер назначен
    //
    Булево Назначен(Строка Вид, Строка Регион = Неопределено)
```

### ом_АдаптерВид - управление видами адаптеров
```bsl
    // Регистрация вида адаптеров 
    //
    void Добавить(Строка Идентификатор, Строка Наименование)
    
    // Удаляет вид адаптеров
    //
    void Удалить(Строка Идентификатор)
    
    // Устанавливает наименование вида адаптеров. Возвращает значение на момент до выполнения метода
    //
    Строка Наименование(Строка Идентификатор, Строка Наименование = Неопределено)
    
    // Истина, если вид адапетров зарегистрирован
    //
    Булево Зарегистрирован(Строка Идентификатор)
    
    // Возвращает коллекцию зарегистрированных видов адаптеров
    //
    ФиксированноеСоответствие Коллекция()
```

### ом_АдаптерРегион - управление регионами использования адаптеров
```bsl
    // Регистрация региона применения адаптеров
    //
    void Добавить(Строка Вид, Строка Идентификатор, Строка Наименование)
    
    // Удаляет регистрацию региона применения адаптеров
    //
    void Удалить(Строка Вид, Строка Идентификатор)
    
    // Устанавливает наименование региона. Возвращает значение на момент до выполнения метода
    // 
    Строка Наименование(Строка Вид, Строка Идентификатор, Строка Наименование = Неопределено)
    
    // Истина, если регион с идентификатором зарегистрирован
    // 
    Булево Зарегистрирован(Строка Вид, Строка Идентификатор)
    
    // Возвращает коллекцию зарегистриированных регионов
    // 
    Соответствие Коллекция(Строка Вид)
    
    // Возвращает идентификатор области по-умолчанию
    //
    Строка Умолчание()
    
    // Истина, если передан регион по-умолчанию
    //
    Булево УмолчаниеЭто(СТрока Регион)
    
```

### ом_Адаптер - обращение к обработке реализации алгоритма
```bsl
    // Возвращает объект адаптера
    //
    ОбработкаОбъект,УправляемаяФорма Объект(Строка Идентификатор, Строка Регион = Неопределено)
```

### ом_АдаптерПараметры - управление хранимыми параметрами адаптеров

```bsl
    // Возвращает хранимые параметры адаптера
    // 
    Соответствие Получить(Строка Адаптер, Строка Регион = Неопределено)
    
    // Сохраняет параметры адаптера
    //
    void Сохранить(Строка Адаптер, Соответствие Параметры, Строка Регион = Неопределено)
    
    // Удаляет параметры адаптера 
    //
    void Удалить(Строка Адаптер, Строка Регион = Неопределено)
```

## Управление адаптерами

Реализовано в обработке **ОМ. Управление адаптерами**

Главная страница - назначение активных адаптеров для регионов

Управление списков доступных адаптеров для каждого вида вызывается по кнопке *Адаптеры*

